\chapter{Spis skrótów i symboli}

\subsubsection*{Skróty ogólne}

\begin{itemize}
    \item[SBC] - Komputer jednopłytkowy (ang. \textit{Single Board Computer}), wykorzystywany jako główna jednostka obliczeniowa robota.
    \item[CSI] - Szeregowy interfejs kamery (ang. \textit{Camera Serial Interface}), umożliwiający połączenie kamery z komputerem SBC.
    \item[PID] - Regulator proporcjonalno-całkująco-różniczkujący (ang. \textit{Proportional-Integral-Derivative}), stosowany w systemach sterowania.
    \item[IDE] - Zintegrowane środowisko programistyczne (ang. \textit{Integrated Development Environment}), służące do programowania i debugowania kodu.
    \item[IMU] - Jednostka pomiaru inercyjnego (ang. \textit{Inertial Measurement Unit}), mierząca przyspieszenia liniowe i kątowe.
    \item[UML] - Diagram języka modelowania UML (ang. \textit{Unified Modeling Language}), wykorzystywany do wizualizacji systemów.
    \item[OpenCV] - Otwarte źródło biblioteki wizji komputerowej (ang. \textit{Open Source Computer Vision Library}), stosowanej do analizy obrazów.
    \item[git] - System kontroli wersji umożliwiający śledzenie zmian w kodzie oraz zarządzanie repozytoriami.
    \item[HDMI] - Interfejs multimedialny o wysokiej rozdzielczości (ang. \textit{High-Definition Multimedia Interface}), stosowany do przesyłania obrazu i dźwięku.
    \item[LED] -  dioda emitująca światło (ang. \english{Light-Emmiting Diode})
    \item[GPIO] - Ogólne wejścia/wyjścia cyfrowe (ang. \textit{General Purpose Input/Output}), używane do sterowania zewnętrznymi urządzeniami.
    \item[CSS] - Kaskadowe arkusze stylów (ang. \textit{Cascading Style Sheets}), używane do stylizacji stron internetowych.
    \item[PWM] - Modulacja szerokości impulsu (ang. \textit{Pulse Width Modulation}), wykorzystywana do sterowania silnikami i innymi urządzeniami.
    \item[USB] - Uniwersalna magistrala szeregowa (ang. \textit{Universal Serial Bus}), stosowana do podłączania urządzeń peryferyjnych.
    \item[SLAM] - Jednoczesna lokalizacja i mapowanie (ang. \textit{Simultaneous Localization and Mapping}), technologia używana w robotyce mobilnej.
    \item[LiDAR] - Detekcja i pomiar światła (ang. \textit{Light Detection and Ranging}), technologia służąca do tworzenia map 3D.
    \item[ROS2] - Robotyczny system operacyjny w wersji 2 (ang. \textit{Robot Operating System 2}), platforma do projektowania i sterowania robotami.
    \item[Docker] - Narzędzie do konteneryzacji, które umożliwia tworzenie, zarządzanie i uruchamianie aplikacji w izolowanych środowiskach. 
    \item[SSH] - umożliwia bezpośrednie zarządzanie serwerem, z wykorzystaniem połączenia terminalowego (ang. \english{Secure Shell}).
\end{itemize}

\subsubsection*{Symbole dotyczące zjawisk fizycznych}
\begin{itemize}
    \item[\(q\)] - ładunek elektryczny nośnika prądu,
    \item[\(\vec{\upsilon}\)] - prędkość nośnika ładunku,
    \item[] \item[\(\vec{E} \)] - wektor pola elektrycznego,
    \item[\(\vec{B}\)] - wektor indukcji magnetycznej,
    \item[\(\vec{F}\)] - wektor siły Lorentza,
    \item[\(U_H\)] - napięcie Hall' a,
    \item[\(I\)] - natężenie prądu elektrycznego,
    \item[\(B\)] - indukcja magnetyczna,
    \item[\(n\)] - koncentracja nośników ładunku w materiale,
    \item[\(d\)] - grubość przewodnika.     
\end{itemize}


\subsubsection*{Symbole dotyczące regulatora PID}

\begin{itemize}
    \item[\(e_u\)] - Uchyb w stanie ustalonym, definiujący różnicę między wartością zadaną a rzeczywistą w stanie ustalonym.
    \item[\(e(t)\)] - Funkcja opisująca uchyb w czasie.
    \item[\(K_p\)] - Wzmocnienie członu proporcjonalnego.
    \item[\(K_i\)] - Wzmocnienie członu całkującego.
    \item[\(K_d\)] - Wzmocnienie członu różniczkującego.
    \item[\(E(s)\)] - Uchyb w dziedzinie operatorowej.
    \item[\(\mathcal{L}\)] - Operator Laplace’a, używany w analizie systemów dynamicznych.
    \item[\(y_{set}\)] - Wartość zadana (referencyjna).
    \item[\(y(t)\)] - Wyjście układu regulacji w funkcji czasu.
    \item[\(u(t)\)] - Funkcja sterująca regulatora PID w dziedzinie czasu.
    \item[\(U(s)\)] - Funkcja sterująca w dziedzinie operatorowej.
\end{itemize}

\subsubsection*{Symbole dotyczące odometrii oraz napędu różnicowego}

\begin{itemize}
    \item[\(\omega\)] - Prędkość kątowa platformy mobilnej.
    \item[\(\upsilon\)] - Prędkość liniowa platformy.
    \item[\(\upsilon_{r, l}\)] - Prędkości liniowe odpowiednio prawego i lewego koła.
    \item[\(b\)] - Odległość między osiami kół platformy.
    \item[\(x , y\)]  - Współrzędne środka masy platformy.
    \item[\(\theta\)]  - Orientacja platformy względem układu współrzędnych.
    \item[\(c_m\)] - Współczynnik przeliczania impulsów enkodera na odległość.
    \item[\(D_n\)] - Nominalna średnica kół.
    \item[\(C_e\)] - Rozdzielczość enkodera (impulsy na obrót).
    \item[\(n\)] - Przełożenie układu napędowego.
    \item[\(\Delta U_{R/L, I}\)] - Przebyta odległość przez prawe/lewe koło w czasie \(I\).
    \item[\(N_{R/L, I}\)] - Liczba impulsów zliczonych przez enkodery prawego/lewego koła w czasie \(I\).
\end{itemize}

\subsubsection*{Skróty oraz terminy dotyczące wizji komputerowej}

\begin{itemize}
    \item[Model RGB] - Model przestrzeni barw definiowany przez składowe: czerwony (\textit{Red}), zielony (\textit{Green}), niebieski (\textit{Blue}).
    \item[Model HSV] - Model przestrzeni barw definiowany przez odcień (\textit{Hue}), nasycenie (\textit{Saturation}), jasność (\textit{Value}).
    \item[Model YCrCb] - Model przestrzeni barw oddzielający luminancję (\textit{Y}) od chrominancji (\textit{Cr, Cb}).
    \item[K-means] - Algorytm grupowania danych, używany m.in. do segmentacji obrazów na podstawie kolorów.
    \item[Watershed] - Algorytm segmentacji obrazów oparty na analizie gradientów, wydzielający regiony o podobnych właściwościach.
\end{itemize}
